<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<doc name="circular"
  xmlns="http://www.akomantoso.org/2.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.akomantoso.org/2.0 Esquema%20Akoma-Ntoso%20BCN.xsd">
<meta>
  <identification source="#redactor">
    <FRBRWork>
      <FRBRthis value="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/circular/minvu-ddu/2023-03-10/537/main"/>
      <FRBRuri value="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/circular/minvu-ddu/2023-03-10/537"/>
      <FRBRdate date="2023-03-10" name="fecha-publicacion"/>
      <FRBRauthor href="#minvu-ddu" as="#autor"/>
      <FRBRcountry value="cl"/>
    </FRBRWork>
    <FRBRExpression>
      <FRBRthis value="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/circular/minvu-ddu/2023-03-10/537/espanol/main"/>
      <FRBRuri value="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/circular/minvu-ddu/2023-03-10/537/espanol"/>
      <FRBRdate date="2023-03-10" name="fecha-publicacion"/>
      <FRBRauthor href="#minvu-ddu" as="#autor"/>
      <FRBRlanguage language="es"/>
    </FRBRExpression>
    <FRBRManifestation>
      <FRBRthis value="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/circular/minvu-ddu/2023-03-10/537/espanol/datos.xml"/>
      <FRBRuri value="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/circular/minvu-ddu/2023-03-10/537/espanol/datos.xml"/>
      <FRBRdate date="2026-07-17" name="fecha-generacion"/>
      <FRBRauthor href="#redactor" as="#editor"/>
      <FRBRformat value="xml"/>
    </FRBRManifestation>
  </identification>
  <references source="#redactor">
    <TLCOrganization id="redactor" href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/organismo/biblioteca-del-congreso-nacional" showAs="Biblioteca del Congreso Nacional"/>
    <TLCOrganization id="minvu" href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/organismo/ministerio-de-vivienda-y-urbanismo" showAs="Ministerio de Vivienda y Urbanismo"/>
    <TLCOrganization id="minvu-ddu" href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/organismo/ministerio-de-vivienda-y-urbanismo/division-de-desarrollo-urbano" showAs="División de Desarrollo Urbano"/>
    <TLCPerson id="jefe-division-desarrollo-urbano" href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/persona/jefe-division-desarrollo-urbano" showAs="Jefe División de Desarrollo Urbano"/>
    <TLCRole id="autor" href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/rol/autor" showAs="Autor"/>
    <TLCRole id="editor" href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/rol/editor" showAs="Editor"/>
  </references>
</meta>
<preface>
  <p><docType>CIRCULAR</docType></p>
  <p><docNumber>DDU 537</docNumber></p>
  <p><docDate date="2023-03-10">10 de marzo de 2023</docDate></p>
  <p><docTitle>Elaboración de los Estudios de Riesgo para los Instrumentos de Planificación Territorial, de acuerdo</docTitle></p>
</preface>
<mainBody>
  <section id="sec_1">
    <heading>ENCABEZADO</heading>
    <paragraph id="par_1_1">
      <content>
        <p>A SEGÚN DISTRIBUCIÓN. DDU 537 1&quot;72 CIRCULAR ORO. Nº ______ _,/ MAT.: Elaboración de los Estudios de Riesgo para los Instrumentos de Planificación Territorial, de acuerdo a lo dispuesto en la Ley Nº 21.364 y en el Decreto Nº 86 de 2023 de Ministerio del Interior y Seguridad Pública. Complementa Circular Instructiva DDU 510. DE LA PLANIFICACION URBANA. PLAN REGULADOR INTERCOMUNAL o METROPOLITANO, PLAN REGULADOR COMUNAL Y PLAN SECCIONAL. ESTUDIOS DE RIESGO DE LOS INSTRUMENTOS DE PLANIFICACION TERRITORIAL. SANTIAGO, 1 O MAR 2325 DE JEFE DIVISIÓN DE DESARROLLO URBANO. l. De conformidad con lo dispuesto en el artículo 4° de la <ref href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/dfl/ministerio-de-vivienda-y-urbanismo/1976-04-13/458">Ley General de Urbanismo y Construcciones</ref> (<ref href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/dfl/ministerio-de-vivienda-y-urbanismo/1976-04-13/458">LGUC</ref>), y en atención a consulta s recibidas en esta Divi sión sobre la elaboración de los Estudios de Riesgo para los Instrumentos de Planificación Territorial (IPT) , considerando lo establecido en la Ley Nº 21.364 -que establece el Sistema Nacional de Prevención y Respuesta Ante Desastres, Sustituye la Oficina Nacional de Emergencia por el Servicio Nacional de Prevención y Respuesta ante Desastres (SENAPRED)-, y el Decreto Nº 86 de 2023 , del Ministerio del Interior y Seguridad Pública -que regula los organismos técnicos para el monitoreo de amenazas; organismos técnicos para el monitoreo sectorial; los instrumentos para la gestión del riesgo de desastres; y los procedimientos de elaboración de los mapas de amenaza y los mapas de riesgo - (en adelante DS 86), se ha estimado necesario emitir esta Circular con el objeto de precisar cómo se relaciona la elaboración de los Estudios de Riesgo de los Instrumentos de Planificación Territorial (IPT) con los mapas de amenaza y mapa s de riesgo establecidos en los artículos 35 y 36 de la Ley Nº 21.364. Esto, con el propósito de unificar criterios para la aplicación de la normativa contenida tanto en la <ref href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/dfl/ministerio-de-vivienda-y-urbanismo/1976-04-13/458">LGUC</ref> como en la <ref href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/dto/ministerio-de-vivienda-y-urbanismo/1992-05-19/47">Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones</ref> (<ref href="http://datos.bcn.cl/recurso/cl/dto/ministerio-de-vivienda-y-urbanismo/1992-05-19/47">OGUC</ref>).</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_2">
      <num>2.</num>
      <content>
        <p>En primer término, es necesario tener presente lo dispuesto en los artículos 35 y 36 de la Ley Nº 21.364, y del artículo 42 del DS 86, que a continuación se citan: Ministerio de Vivienda y Urbani smo - Alam eda 924 - Santiag o - Chile Página 1 de 4 3. &quot;Artículo 35.- DE LOS MAPAS DE AMENAZA. Se entenderá por Mapas de Amenaza a los instrumentos que identifican las áreas expuestas al efecto directo o indirecto de una amenaza, cuya representación gráfica es una zonificación simple realizada a través de diversas metodologías y variadas escalas según la amenaza. La elaboración, validación y actualización permanente de los mapas de amenazas estará a cargo de los organismos técnicos correspondientes según sus competencias, establecidos en el literal b) del artículo 38. Los Mapas de Amenaza deberán ser incorporados a los Planes para la Gestión del Riesgo de Desastres a nivel regional, provincial y comunal, según corresponda. El Mapa de Amenaza respectivo será utilizado para la elaboración de los instrumentos de planificación territorial , además de la Planificación del Borde Costero, el Ordenamiento Territorial y el Manejo Integrado de Cuencas. El reglamento regulará el procedimiento de elaboración de los Mapas de Amenaza.&quot; (Los destacados son nuestros) &quot;Artículo 36.- DE LOS MAPAS DE RIESGO . Se entenderá por Mapas de Riesgo a los instrumentos de diagnóstico de los escenarios de riesgos cuya representación gráfica corresponde a la relación de vulnerabilidad , elementos y sistemas expuestos a amenazas , sobre una proporción del territorio en un momento dado, con el objeto de apoyar la Gestión del Riesgo de Desastres. La elaboración de los Mapas de Riesgo estará a cargo del Servicio Nacional de Prevención y Respuesta ante Desastres, en coordinación con el Gobierno Regional, las municipalidades y las Secretarías Regionales Ministeriales de Vivienda y Urbanismo , y los organismos técnicos que correspondan, los que estarán obligados a proveer la información necesaria para la elaboración de estos mapas. Los Mapas de Riesgo deberán ser incorporados a los Planes para la Gestión de Riesgo de Desastres correspondientes al nivel regional, provincial y comunal. El reglamento regulará el procedimiento de elaboración de los Mapas de Riesgo. &quot; (Los destacados son nuestros) &quot;Artículo 42. Validación de Mapas de Amenaza. Los Organismos Técnicos para el Monitoreo de Amenaza podrán validar mapas de amenaza elaborados por Universidades reconocidas por el Estado de Chile y Centros de Investiga ción y Estudios asociados a éstas o por otras entidades privadas de distinta naturaleza a las mencionadas , en tanto cumplan con los fine s establecidos en el artículo 35 de la ley y lo establecido en este reglamento. La validación de un mapa de amenaza deberá cumplir con el procedimiento establecido en el artículo 41 de este reglamento .&quot; (Los destacados son nuestros) En atención a las normas antes citadas, es posible afirmar que conforme al artículo 35 de la Ley Nº 21.364 la elaboración, validación y actualización permanente de los &quot;Mapas de Amenaza&quot; estará a cargo de los organismos técnicos para el monitoreo de amenazas (OTMA) correspondientes según el ámbito de sus competencias, establecido en el literal b) del artículo 381 del referido OS 86. 1 Artículo 38. Lineamie ntos y estándares de los mapas de amenaza y riesgo. Mapas de Amenaza y los Mapas de Riesgo deberán cump lir con los estándares y lineami entos que elaborará el Servicio de acuerdo a las orientaciones establecidas por la Infraestructura de Datos Geoespaciales de Chile, del Ministerio de Bienes Nacionales u otros organismos competentes. Además, estos lineamientos deberán ser actua lizados en base a nuevos antecedentes técnicos, nuevas tecnologías, cambio en las metodologías, entre otras situaciones . Los Organismos Técnicos para el Monitoreo de Amenazas podrán formu lar al Servicio las observa ciones o modificaciones para adecuar la elaboración de documentos, conforme a sus procedimien tos y competencias. Los lineamientos aprobados por el Servicio serán puestos a dispos ición del Sistema y de la comunidad a través de su publicación en la página web instit ucional. Ministerio de Vivienda y Urbanismo - Alameda 924 - Santiago - Chile Página 2 de 4 Luego, el mismo artículo 35 añade que el mapa de amenaza elaborado por el correspondiente organismo técnico será utilizado para la elaboración de los IPT, así como en la planificación del borde costero, el ordenamiento territorial y el manejo integrado de cuencas. 4 . Si bien la utilización de estos mapas de amenazas resulta obligatoria para la elaboración de los IPT, al respecto se debe entender que estos mapas deben ser utilizados como un insumo para la elaboración del Estudio de Riesgo, -el cual corresponde a los estudios técnicos propios del IPT y que forma parte de la Memoria Explicativa-, cuyo desarrollo previamente deberá incorporar, considerar o adaptar la escala de análisis del territorio a planificar para la elaboración del IPT e incorporar la información contenida en estos mapas con las amenazas presentes en este territorio; con la consiguiente representación cartográfica, contenida en uno o más planos, y que se constituirá en la base para el desarrollo, a su vez, del referido Estudio de Riesgo. Es decir, el insumo original que es el mapa de amenaza, o los mapas de amenaza que correspondan, deberán ser sometidos a un procesamiento de las imá genes 2 para la conversión de la información con el fin de adecuarla a la escala de elaboración del IPT, labor que deberá ser realizada conforme a las recomendaciones técnicas del respectivo OTMA. De esta manera se podrá generar la información necesaria a la escala de trabajo del respectivo IPT, para la elaboración del Estudio de Riesgo. S. Sin embargo, en caso de no existir los mapas de amenazas elaborados o validados por los respectivos OTMA, para la elaboración del Estudio de Riesgo del IPT, el análisis de las amenazas presentes en el territorio a planificar se deberá desarrollar con la información disponible que le proporcione el respectivo OTMA.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_3">
      <num>6.</num>
      <content>
        <p>En esta circunstancia, lo primero que debe hacer el planificador, -la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo, el Gobierno Regional o la Municipalidad, según corresponda-, es solicitar a los OTMA respectivos, -de acuerdo a las amenazas presentes en el territorio a planificar-, el envío de los mapas de amenazas y, en caso de no existir, solicitar en la misma oportunidad, todos los estudios e información disponibles para la elaboración del análisis de amenazas para el Estudio de Riesgo que debe contener el respectivo IPT. Esta solicitud debe efectuarse con copia a SENAPRED en atención a sus facultades de coordinación, evaluación y supervisión de los Instrumentos de Gestión del Riesgo de Desastres en los niveles regional , provincial y comunal establecidos en la Ley Nº 21.364.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_4">
      <num>7.</num>
      <content>
        <p>En este orden de ideas, cabe tener presente que aun cuando los OTMA pueden validar los mapas de amenaza que efectúen Universidades reconocidas por el Estado de Chile y Centros de Investigación y Estudios asociados a estas, u otras entidades privadas de distinta naturale za, de acuerdo al artículo 42 del DS 86, en opinión de esta División cabe concluir que no corresponde que los OTMA validen el análisis de amenazas de un IPT y su respectiva rep resentac ión cartográfica, elaborada específicamente para el territorio a planificar en el marco de su Estudio de Riesgo, pues dicha validación no ha sido establecida por la Ley Nº 21.364 ni el DS 86. Lo antes expuesto, no es impedimento para que e l análisis de amenazas en la elaboración o actualización de un IPT sea realizado con la colaboración y en coordinación con el respectivo OTMA para garantizar el correcto análisis y caracterización de tales amenazas; sin perjuicio que la elaboración o actualización del IPT deba someterse a Evaluación Ambiental Estratégica (EAE) cuando se encuentre dentro de alguna de las hipótesis de modificación sustancial de acuerdo 2 La orientación técnica específica para estas materias está contenida en el punto 2.3 Representación Cartográfica, de la Circular DDU 510: Guía Metodológica para la Elaboración de Estudios de Riesgo de los Planes Reguladores del Nivel Comunal e Intercomunal. Ministerio de Vivienda y Urbanismo - Alameda 924 - Santiago - Chile Página 3 de 4 a lo establecido en el artículo 29 del Decreto Nº 32 de 2015, del Minister io del Medio Ambiente, que apru eba el Reglamento para la EAE.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_5">
      <num>8.</num>
      <content>
        <p>Por su parte, respecto del artículo 36 de la Ley Nº 21.364 cabe aclarar que los &quot;Mapas de Riesgo &quot; allí señalado s y que elaborará el Servicio Nacional de Prevención y Respuesta Ante Desastres {SENAPRED), corresponden a un insumo necesario para la elaboración de los Planes para la Gestión de Riesgo de Desastre s correspondientes al nivel regional , provincial y comunal , especificidad declarada expresamente en el mencionado artículo, razón por la cual no son un requisito ni son vinculantes para la elaboración o actualización de los IPT, así como tampoco para la elaboración del Estudio de Riesgo de dicho instrumento .</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_6">
      <num>9.</num>
      <content>
        <p>Finalm ente, es oportuno recordar que para la elaboración de los Estudi os de Riesgo de los IPT se deberá utilizar la &quot;Guía Metodológ ica para la Elaboración de Estudio s de Riesgo de los Planes Reguladore s del Nivel Comunal e Inte rcomunal&quot;, que fue instruida mediante la Circular DDU 510 de 2024. Saluda atentam ente a Ud., Sr. Ministro de Vivienda y Urbanismo. Sra. Subsecretaria de Vivienda y Urbanismo. Sra. Contra lora General de la República.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_7">
      <num>4.</num>
      <content>
        <p>SENAPRED</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_8">
      <num>5.</num>
      <content>
        <p>Sres. Gobernadores Regionales, todas las regiones.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_9">
      <num>6.</num>
      <content>
        <p>Biblioteca del Congreso Nacional.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_10">
      <num>7.</num>
      <content>
        <p>Sres. Jefes de División MI NVU.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_11">
      <num>8.</num>
      <content>
        <p>Contraloría Interna MINVU.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_12">
      <num>9.</num>
      <content>
        <p>Sres. Secretarios Regionales Ministeria les MINVU.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_13">
      <num>10.</num>
      <content>
        <p>Sres. Directores Regionales SERVIU.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_14">
      <num>11.</num>
      <content>
        <p>Sres. Directores de Obras Municipales (a/c SEREMI MINVU).</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_15">
      <num>12.</num>
      <content>
        <p>Sres. Asesores Urbanis tas (a/c SEREMI MINVU).</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_16">
      <num>13.</num>
      <content>
        <p>Sres. Secretarios Comunales de Planificac ión y Coordinación (a/c SEREMI MI NVU).</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_17">
      <num>14.</num>
      <content>
        <p>Depto. de Ordenam iento Terri torial y Medio Ambiente (GORE Metropolitano)</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_18">
      <num>15.</num>
      <content>
        <p>Sres. Jefes Depto. D.D.U.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_19">
      <num>16.</num>
      <content>
        <p>Sres. Jefes Depto. D.D.U.I. SEREMI MINVU Regionales.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_20">
      <num>17.</num>
      <content>
        <p>Consejo Nacional de Desarrollo Territorial.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_21">
      <num>18.</num>
      <content>
        <p>Sr. Secretario Ejecut ivo Consejo de Monumentos Nacionales</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_22">
      <num>19.</num>
      <content>
        <p>Inst ituto de la Construcción.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_23">
      <num>20.</num>
      <content>
        <p>Colegio de Arquitectos de Chile.</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_24">
      <num>21.</num>
      <content>
        <p>Asociación de Consultores en Planificación Territoria l (ACPLAN A.G.)</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_25">
      <num>22.</num>
      <content>
        <p>Cámara Chilena de la Construcción .</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_26">
      <num>23.</num>
      <content>
        <p>Asociación de Oficinas de Arquitectos de Chile (AOA)</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_27">
      <num>24.</num>
      <content>
        <p>Asociación Nacional de Revisores Independientes (ANRI)</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_28">
      <num>25.</num>
      <content>
        <p>Asociación Chilena de Municipalidades (AChM)</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_29">
      <num>26.</num>
      <content>
        <p>Asociación de Municipa lidades de Chile (AMUCH)</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_30">
      <num>27.</num>
      <content>
        <p>Asociación de desarro lladores inmobiliar ios (ADI)</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_31">
      <num>28.</num>
      <content>
        <p>Centro de Documentació n (CEDOC) MINVU</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_32">
      <num>29.</num>
      <content>
        <p>OIRS</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_33">
      <num>30.</num>
      <content>
        <p>Jefe SIAC</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_34">
      <num>31.</num>
      <content>
        <p>Archivo DDU</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_35">
      <num>32.</num>
      <content>
        <p>Oficina de Partes DDU</p>
      </content>
    </paragraph>
    <paragraph id="par_1_36">
      <num>31.</num>
      <content>
        <p>Oficina de Partes MINVU Ley 20.285 Ministerio de Vivienda y Urbanismo - Alameda 924 - Sant iago - Chile Página 4 de 4</p>
      </content>
    </paragraph>
  </section>
</mainBody>
</doc>